---
layout: topic
title: "Ես կորցրել եմ տվյալներս"
author: Abir Ghattas, Alexandra Hache, Ramy Raoof
language: hy
summary: "Ի՞նչ անել, եթե կորցրել եք ձեր տվյալները"
date: 2023-04
permalink: topics/lost-data
parent: Home
order: 8
---

# Ես կորցրել եմ տվյալներս

Թվային տվյալները կարող են լինել անկայուն ու տարբեր պատճառներով կարող են կորել։ Սարքերի ֆիզիկական վնաս, հաշիվների դադարեցում, սխալ ջնջում, ծրագրային ապահովման թարմացումներ և ծրագրային ապահովման խափանումներ. այս ամենը կարող են հանգեցնել տվյալների կորստի։ Երբեմն հնարավոր է, որ ոչինչ էլ չի կորել, այլ պարզապես տեղյակ չեք, թե ինչպես է աշխատում ձեր պահուստային համակարգը/մոռացել եք ձեր մուտքային կամ այլ տվյալները գտնելու/վերականգնելու ձևերը։

Թվային առաջին օգնության հավաքածուի այս բաժնում կօգնենք ձեզ ախտորոշել, թե ինչպես եք կորցրել տվյալները և գտնել դրանք վերականգնելու հնարավոր տարբերակները։

_Այս բաժնում կենտրոնանում ենք սարքի ներսում պահված տվյալների վրա։ Օնլայն կոնտենտի և մուտքի տվյալների վերականգնման համար կարող եք այցելել [DFAK-ի «Չեմ կարողանում մուտք գործել իմ էջ» ենթաբաժինը](../account-access-issues)։_

Գնանք առաջ՝ միասին ձեր խնդրի բնույթը հասկանալու և հնարավոր լուծումներ գտնելու համար։

## Workflow

### entry-point

#### Ի՞նչ տեսակի տվյալներ եք կորցրել:

> Այս բաժնում կենտրոնանում ենք սարքի ներսում պահված տվյալների վրա։ Օնլայն կոնտենտի և մուտքի տվյալների վերականգնման համար կկուղղորդենք ձեզ DFAK-ի այլ ենթաբաժին։
>
> Սարքերը, որոնց այս հոսքն անդրադառնում է, ներառում են համակարգիչներ, շարժական սարքեր, արտաքին կոշտ սկավառակներ, USB կրիչներ և SD քարտեր։

Ի՞նչ տեսակի տվյալներ եք կորցրել:

##### Options

- [Օնլայն կոնտենտ](/hy/topics/account-access-issues)
- [Մուտքի տվյալներ](/hy/topics/account-access-issues)
- [Սարքում պահված տվյալներ և կոնտենտ](#content-on-device)

### content-on-device

#### Սարքում պահված տվյալներ և կոնտենտ

> Հաճախ ձեր «կորցրած» տվյալները պարզապես ջնջվել են՝ պատահաբար կամ միտումնավոր։ Նախ ստուգեք համակարգչի աղբարկղը։ Android սարքերում կորցրած տվյալները կարող եք գտնել LOST.DIR գրացուցակում։ Եթե բացակայող կամ կորցրած ֆայլերը չեք գտնում ձեր համակարգչի աղբարկղում, ապա դեռ հնարավոր է, որ դրանք ոչ թե ջնջվել են, այլ ուղղակի գտնվում են այլ վայրում՝ քան սպասում եք։ Փորձեք օգտագործել ձեր սարքի որոնման գործառույթը ֆայլերը փնտրելու համար։
>
> Որոնեք կորցրած ֆայլը իր ճշգրիտ անվանմամբ։ Եթե չի ստացվում, կամ եթե չեք հիշում ֆայլի անունը, ապա կարող եք փորձել վերջավորությամբ որոնել (այսինքն, եթե կորցրել եք docx ֆայլը, բայց հստակ չեք հիշում անունը, ապա կարող եք փնտրել `*.docx`, որը վեր կհանի միայն `.docx` ընդլայնմամբ ֆայլերը)։ Գտնված ֆայլերն այնուհետև դասավորեք ըստ _ամսաթվի_, արագ գտնելու համար վերջին ժամանակներում խմբագրվածները։
>
> Բացի կորցրած տվյալները սարքում փնտրելուց, փորձեք նաև հիշել, եթե ունեք տվյալների կրկնօրինակ, կամ եթե դրանք էլեկտրոնային փոստով ուղարկել/կիսել եք ինչ որ մեկի կամ ինքներդ ձեզ հետ։ Չե՞ք ավելացրել արդյոք կորած ֆայլերը ձեր ամպային պահեստում։ Եթե այո, ապա կարող եք որոնել այդ տեղերում ու միգուցե կարողանաք առբերել կորցրած տվյալները կամ դրանց որևէ տարբերակը։
>
> Տվյալները վերականգնելու հավանականությունը մեծացնելու համար, անմիջապես դադարեցրեք ձեր սարքում նոր բաներ գրելն ու տվյալներ ավելացնելը։ Եթե կարող եք, միացրեք ներքին սկավառակը արտաքին սարքի (օրինակ՝ USB-ի) միջոցով, մեկ այլ ապահով համակարգչի, կորցրած ֆայլերը գտնելու ու վերականգնելու համար։ Սկավառակում գրելը (օրինակ՝ ներբեռնելը կամ նոր փաստաթղթեր ստեղծելը) կարող է նվազեցնել կորցրած բաները գտնելու ու վերականգնելու հավանականությունը։
>
> Ստուգեք նաև թաքնված ֆայլերը և թղթապանակները, քանի որ կորցրած տվյալները կարող են այնտեղ լինել։ Ահա թե ինչպես կարող եք դա անել [Mac-ում](https://www.macworld.co.uk/how-to/mac-software/show-hidden-files-mac-3520878/) կամ [Windows-ում](https://support.microsoft.com/en-us/windows/view-hidden-files-and-folders-in-windows-97fbc472-c603-9d90-91d0-1166d1d9f4b5)։ Linux-ի համար բացեք ֆայլերի կառավարիչի տնային գրացուցակը (home directory-ն) և սեղմեք Ctrl + H։

Ինչպե՞ս եք կորցրել ձեր տվյալները։

##### Options

- [Սարքը, որտեղ պահվում էին տվյալները, ֆիզիկական վնաս է կրել](#tech-assistance_end)
- [Սարքը, որտեղ պահվում էին տվյալները, գողացվել է/կորել է](#device-lost-theft_end)
- [Տվյալները ջնջվել են](#where-is-data)
- [Տվյալներն անհետացել են ծրագրային ապահովման թարմացումից հետո](#software-update)
- [Տվյալներն անհետացել են, որովհետև համակարգը կամ ծրագրային գործիքը խափանվել են](#where-is-data)

### software-update

#### Տվյալներն անհետացել են ծրագրային ապահովման թարմացումից հետո

> Երբեմն, երբ ծրագրային ապահովման կամ ողջ օպերացիոն համակարգի թարմացում եք անում, կարող են առաջանալ անսպասելի խնդիրներ։ Դրանցից են համակարգի կամ ծրագրաշարի աշխատանքի խափանումը, որը կարող է բերել տվյալների կոռուպցիայի։ Եթե նկատել եք տվյալների կորուստ հենց ծրագրաշարի կամ համակարգի թարմացումից հետո, միգուցե կօգնի ծրագիրն իր նախկին վիճակին վերադարձնելը։ Հետադարձման շնոհիվ, ձեր ծրագրաշարում կորցրած տվյալների բազան կարող է վերականգնվել, նույնիսկ սխալ գործողություններից կամ ծրագրային ապահովման խափանումներից հետո։
>
> Որոշ ծրագրաշարերի հետադարձումը հնարավոր է անել հեշտությամբ, մյուսներում՝ ոչ։ Արեք օնլայն որոնում ձեր գործիքի ծրագրաշարի մասին. թե ինչպես վերադառնալ դրա ավելի հին տարբերակին։ Այս հետ վերադարձը հայտնի է նաև որպես «downgrading» (հետարկում,հետադարձում)։ Կարող եք որոնման համար օգտագործել այդ տերմինը։ Օպերացիոն համակարգերն, ինչպիսիք են Windows-ը կամ Mac-ը, ունեն նախորդ տարբերակին հետարկվելու ներքին հնարավորություն։
>
> - Mac-ի համար այցելեք [Mac Support Center-ի գիտելիքների բազան](https://support.apple.com) և օգտագործեք «downgrading» հիմնաբառը, նշելով ձեր macOS-ի տարբերակը։
> - Windows-ի ընթացակարգը կախված է նրանից, եթե ցանկանում եք հետարկել կոնկրետ թարմացում, թե՝ ամբողջ համակարգի։ Երկու դեպքում էլ կարող եք հրահանգները գտնել [Microsoft Support Center-ում](https://support.microsoft.com)։ Օրինակ Windows 11-ի համար կարող եք փնտրել, թե ինչպես հեռացնել թարմացումը, այս [ՀՏՀ էջում](https://support.microsoft.com/en-us/help/12373/windows-update-faq)։

Կարողացա՞ք ծրագրաշարի հետարկման միջոցով լուծել խնդիրը:

##### Options

- [Այո](#resolved_end)
- [Ոչ](#where-is-data)

### where-is-data

#### Տվյալներն անհետացել են, որովհետև համակարգը կամ ծրագրային գործիքը խափանվել են

> Տվյալների կանոնավոր կրկնօրինակումը լավ և առաջարկվող պրակտիկա է։ Ձեր սարքում միացվա՞ծ է ավտոմատ պահուստավորումը։ Եթե այո, ապա օգտագործեք ավտոմատ պահված կրկնօրինակը տվյալները վերականգնելու համար։ Եթե մինչև հիմա ձեր տվյլաները չէիք կրկնօրինակում, ապա արժե սկսել։ Լրացուցիչ խորհուրդներ այն մասին, թե ինչպես ստեղծել պահուստավորումներ կգտնեք [այս ուղեցույցի վերջում](#resolved_end)։

Կորցրած տվյալների կրկնօրինակները գտնելու համար, փորձեք հիշել, թե որտեղ եք դրանք կարող պահած լինել։

##### Options

- [Պահպանման սարքում (արտաքին կոշտ սկավառակ, USB կրիչներ, SD քարտեր)](#storage-devices_end)
- [Համակարգչում](#computer)
- [Շարժական սարքում (օրինակ հեռախոսի մեջ)](#mobile)

### computer

#### Համակարգչում

Ի՞նչ օպերացիոն համակարգ է օգտագործում ձեր համակարգիչը։

##### Options

- [MacOS](#macos-computer)
- [Windows](#windows-computer)
- [Gnu/Linux](#linux-computer)

### macos-computer

#### MacOS

> Ճշտելու համար, թե արդյոք ձեր MacOS սարքում ավտոմատ պահուստավորումը միացված է, ստուգեք [iCloud-ի](https://support.apple.com/en-us/HT208682) կամ [Time Machine-ի](https://support.apple.com/en-za/HT201250) կարգավորումները՝ պահուստավորման վերաբերյալ։
>
> «Վերջերս ավելացրած ֆայլերի» ցանկը (Recent Items-ը) ցույց է տալիս հավելվածները, ֆայլերը և սերվերները, որոնք համակարգչում օգտագործվել են վերջին մի քանի աշխատաշրջանների ընթացքում։ Փորձեք ստուգել այն։ Apple մենյուի վերևի ձախ անկյունում ընտրեք “Recent Items”-ը և թերթեք ֆայլերը։ Լրացուցիչ մանրամասներ կարող եք գտնել [macOS-ի օգտատերերի պաշտոնական ուղեցույցում](https://support.apple.com/en-za/guide/mac-help/mchlp2305/mac)։

Ստացվե՞ց տվյալները գտնել կամ վերականգնել։

##### Options

- [Այո](#resolved_end)
- [Ոչ](#macos-restore)

### macos-restore

#### Ոչ, ինձ չհաջողվեց գտնել և վերականգնել իմ տվյալները

> Որոշ դեպքերում կարող եք օգտագրոծել անվճար, բաց կոդով գործիքներ, բացակայող բովանդակությունը գտնելու և վերականգնելու համար։ Երբեմն դրանք օգտագործման սահմանափակումներ ունեն, և հայտնի գործիքների մեծ մասը որոշակի գումար արժեն։
>
> Օրինակ կարող եք փորձել [EaseUS տվյալների վերականգնման մոգը](https://www.easeus.com/mac-data-recovery-software/drw-mac-free.htm) կամ [CleverFiles-ի Disk Drill Data Recovery համակարգը](https://www.cleverfiles.com/).

Նշված քայլերն օգնեցի՞ն տվյալներն ամբողջությամբ կամ մասամբ գտնել ու վերականգնել։

##### Options

- [Այո](#resolved_end)
- [Ոչ](#tech-assistance_end)

### windows-computer

#### Windows

> Ստուգելու համար, թե արդյոք ձեր Windows սարքում միացված է կրկնօրինակումը, այցելեք [Microsoft-ի սպասարկման էջի Windows-ում կրկնօրինակման և վերականգնման մասին ուղեցույցը](https://support.microsoft.com/en-us/windows/backup-and-restore-in-windows-352091d2-bb9d-3ea3-ed18-52ef2b88cbef)։
>
> Windows-ն ունի **Ժամանակացույց** (Timeline) հավելվածը, որը գործում է օգտատերերի պրոդուկտիվությանը նպաստելու համար. համակարգչի ներսում պահում է օգտագործած ֆայլերի, զննարկած կայքերի և կատարած գործողությունների մատյանը։ Եթե չեք հիշում, թե որտեղ եք պահել կորած տվյլաները, կարող եք սեղմել «Ժամանակացույց»-ի պատկերակը Windows 10-ի խնդրագոտում։ Այստեղ կգտնեք ամսաթվով կազմակերպված վերջին օգտագործած ֆայլերի և այցելած վայրերի ցուցակ։ Վերադարձնելու համար այն, ինչ ձեզ հարկավոր է՝ սեղմեք համապատասխան նախադիտման պատկերակը։ Այս մեթոդը կարող է օգնել գտնել ֆայլը, օրինակ, եթե խնդիրը դրա վերանվանումն է։ Եթե Timeline-ը միացված է, ապա որոշ բաներ, ինչպիսիք են Microsoft Office-ում ֆայլերի խմբագրումը, կարող է նաև թարմացված լինել ձեր բջջային սարքի կամ այլ համակարգչի վրա։ Ուստի հնարավոր է, որ կորցրած տվյալների կրկնօրինակները գտնեք այդ սարքերում։ Կարդացեք ավելին Timeline-ի և դրա գործածման մասին այս [պաշտոնական ուղեցույցում](https://support.microsoft.com/en-us/windows/get-help-with-timeline-febc28db-034c-d2b0-3bbe-79aa0c501039)։

Ստացվե՞ց տվյալները գտնել կամ վերականգնել։

##### Options

- [Այո](#resolved_end)
- [Ոչ](#windows-restore)

### windows-restore

#### No, I was not able to locate and restore my data

> Որոշ դեպքերում կարող եք օգտագրոծել անվճար, բաց կոդով գործիքներ, բացակայող բովանդակությունը գտնելու և վերականգնելու համար։ Երբեմն դրանք օգտագործման սահմանափակումներ ունեն, և հայտնի գործիքների մեծ մասը որոշակի գումար արժեն։
>
> Օրինակ կարող եք փորձել [PhotoRec-ը](https://www.cgsecurity.org/wiki/PhotoRec) (ահա [քայլ առ քայլ հրահանգներ,](https://www.cgsecurity.org/wiki/PhotoRec_Step_By_Step) թե ինչպես դրանից օգտվել), [EaseUS տվյալների վերականգնման մոգը](https://www.easeus.com/datarecoverywizard/free-data-recovery-software.htm), [CleverFiles-ի Disk Drill Data Recovery համակարգը](https://www.cleverfiles.com/data-recovery-software.html), կամ [Recuva-ն](http://www.ccleaner.com/recuva)։

Նշված քայլերն օգնեցի՞ն տվյալներն ամբողջությամբ կամ մասամբ գտնել ու վերականգնել։

##### Options

- [Այո](#resolved_end)
- [Ոչ](#tech-assistance_end)

### linux-computer

#### GNU/Linux

> Linux սարքերից որոշներն ունեն ներկառուցված պահուստավորման գործիք, որոնցից է օրինակ Ubuntu-ի [Déjà Dup-ը](https://wiki.gnome.org/action/show/Apps/DejaDup)։ Եթե ձեր օպերացիոն համակարգն ունի ներկառուցված պահուստավորման գործիք, ապա այն կարող է ձեզ արդեն հուշած լինել, որ պահուստավորման ֆունկցիան միացնեք՝ ֆայլերն ավտոմատ կրկնօրինակելու համար: Պարզեք, եթե ձեր Linux սարքն ունի ներկառուցված պահուստավորման գործիք ու եթե այն միացրած է եղել։ Եթե այո, ապա վերականգնեք տվյալները կրկնօրինակների միջոցով։
>
> Կարդացեք [Ubuntu & Deja Dup - Get up, backup-ը](https://www.dedoimedo.com/computers/ubuntu-deja-dup.html), պարզելու համար, թե արդյոք ձեր համակարգչում միացված են ավտոմատ կրկնօրինակումները։ Կարդացեք [«Համակարգի ամբողջական վերականգնում Déjà Dup-ով» ուղեցույցը,](https://wiki.gnome.org/Apps/DejaDup/Help/Restore/Full) վերականգնելու համար կորցրած տվյալները պահված կրկնօրինակների միջոցով։

Նշված քայլերն օգնեցի՞ն տվյալներն ամբողջությամբ կամ մասամբ գտնել ու վերականգնել։

##### Options

- [Այո](#resolved_end)
- [Ոչ](#tech-assistance_end)

### mobile

#### In a mobile device

Ի՞նչ օպերացիոն համակարգ է օգտագործում ձեր հեռախոսը։

##### Options

- [iOS](#ios-phone)
- [Android](#android-phone)

### ios-phone

#### IOS

> Հնարավոր է, որ դուք ակտիվացրել եք ավտոմատ կրկնօրինակումը iCloud-ի կամ iTunes-ի միջոցով։ Կարդացեք [«Վերականգնել կամ կարգավորել ձեր սարքը iCloud-ի կրկնօրինակից»](https://support.apple.com/en-us/HT204184)՝ գտնելու համար հնարավոր պահուստավորումները և իմանալու համար, թե ինչպես վերականգնել ձեր տվյալները։

Ստացվե՞ց տվյալները գտնել ու վերականգնել։

##### Options

- [Այո](#resolved_end)
- [Ոչ](#phone-which-data)

### phone-which-data

#### Հետևյալներից ո՞րն է նկարագրում ձեր իրավիճակը։

##### Options

- [Կորցրել եմ հավելվածային տվյալներ. կոնտակտներ, հոսքեր և այլն](#app-data-phone)
- [Կորցրել եմ ֆայլային տվյալներ. լուսանկարներ, տեսանյութեր, աուդիո ֆայլեր, տեքստային նշումներ](#ugd-phone)

### app-data-phone

#### Դրանք հավելվածների կողմից ստեղծված տվյալներ են, օրինակ՝ կոնտակտներ, լրահոս և այլն

> Բջջային հավելվածը ծրագրային հավելված է, որը նախատեսված է շարժական սարքի համար։ Այս հավելվածներից շատերը, սակայն, կարող եք ներբեռնել նաև դիտարկիչի (բրաուզերի) միջոցով՝ համակարգչի աշխատասեղանին։ Եթե հեռախոսային հավելվածից տվյալներ եք կորցրել, փորձեք մուտք գործել այդ հավելված համակարգչի կամ բրաուզերի միջոցով և նույն մուտքանունով, որով բացել էիք հավելվածը ձեր հեռախոսում։ Հնարավոր է, որ այս կերպ գտնեք կորած տվյալները։

Նշված քայլերն օգնեցի՞ն տվյալներն ամբողջությամբ կամ մասամբ գտնել ու վերականգնել։

##### Options

- [Այո](#resolved_end)
- [Ոչ](#tech-assistance_end)

### ugd-phone

#### Դրանք օգտատիրոջ կողմից ստեղծված տվյալներ են, օրինակ՝ լուսանկարներ, տեսանյութեր, աուդիոնյութեր, գրառումներ

> Ֆայլային տվյալներն այն ֆայլերն են, որոնք ստեղծում եք հավելվածի միջոցով։ Դրանց կորստի դեպքում, ստուգեք, թե արդյոք հավելվածում, որն օգտագործել եք, լռելյայն միացված են պահուստավորման կարգավորումներ կամ ֆայլերը վերականգնելու հնարավորություն։ Համարենք, թե օգտագործում եք WhatsApp-ը ձեր հեռախոսում, և խոսակցություններն անհետացել են կամ այլ նմանատիպ իրավիճակի եք բախվել։ Եթե միացրել եք WhatsApp-ի վերականգնման կարգավորումը կամ եթե օգտագործում եք հավելված՝ զգայուն կամ անձնական տեղեկություններ ծածկագրելու ու պահելու համար, ապա կարող եք խոսակցությունները վերականգնել։ Մեկմեկ կարող եք այնգամ չնկատել, որ որոշ հավելվածներ ունեն պահեստավորման ֆունկցիա։
>
> Հեռախոսում պահվող ֆայլային տվյալների մեծ մասը կրկնօրինակվում են՝ կա՛մ ամպի, կա՛մ տեղական սկավառակի մեջ։ Տե՛ս այս աշխատանքային հոսքի վերջին հատվածի խորհուրդները, կրկնօրինակման մասին իմանալու համար։

Նշված քայլերն օգնեցի՞ն տվյալներն ամբողջությամբ կամ մասամբ գտնել ու վերականգնել։

##### Options

- [Այո](#resolved_end)
- [Ոչ](#tech-assistance_end)

### android-phone

#### Android

> Google-ն ունի Android-ում ներկառուցված ծառայություն, որը կոչվում է Android Backup Service։ Այս ծառայությունը լռելյայնորեն պահուստավորում է որոշ տեսակի տվյալներ՝ իրենց համապատասխան Google ծառայություններում։ Այդ ծառայություն կարող եք մուտք գործել նաև բրաուզերի միջոցով։ Android սարքերի մեծ մասում կարող եք տեսնել ձեր համաժամացման (Sync-ի) կարգավորումներն՝ անցնելով Կարգավորումներ > Հաշիվներ > Google, այնուհետև ընտրելով ձեր Gmail հասցեն։ Եթե կորցրել եք այնպիսի տվյալներ, որոնք համաժամացվում էին ձեր Google հաշվի հետ, հավանաբար կկարողանաք վերականգնել դրանք՝ մուտք գործելով Google հաշիվ վեբ բրաուզերի միջոցով։

Նշված քայլերն օգնեցի՞ն տվյալներն ամբողջությամբ կամ մասամբ գտնել ու վերականգնել։

##### Options

- [Yes](#resolved_end)
- [No](#phone-which-data)

### tech-assistance_end

#### Ես կցանկանայի ավելի շատ օգնություն ստանալ

> Եթե ձեր տվյալների կորստի պատճառն է սարքի ֆիզիկական վնասը. օրինակ՝ հատակին կամ ջրի մեջ ընկնելը, էլեկտրաէներգիայի անջատումը, կամ այլ նման խնդիր, ապա ամենայն հավանականությամբ պետք կլինի վերականգնել տվյալները հարդվեյրային մակարդակով։ Եթե ինքներդ նման բան անել չեք կարող, ապա պետք է դիմեք հարդվեյրային և էլեկտրոնային սարքավորումների սպասարկման ՏՏ մասնագետի, ով կարող է օգնել ձեզ։ Այնուամենայնիվ, կախված համատեքստից և կորած տվյալների զգայունությունից, խորհուրդ չի տրվում կապվել ցանկացած ՏՏ մասնագետի հետ։ Նման դեպքերում, փորձեք գտնել այնպիսի մասնագետի, ում ճանաչում ու վստահում եք։

### device-lost-theft_end

#### Ես կցանկանայի ավելի շատ օգնություն ստանալ

> Սարքերի կորստի, գողացվելու կամ առգրավված լինելու դեպքում փոխեք ձեր բոլոր հնարավոր գաղտնաբառերը և կարդացեք մեզ մոտ, թե [ինչ անել, եթե կորցրել եք ձեր սարքը](/hy/topics/lost - սարք)։
>
> Եթե դուք քաղաքացիական հասարակության անդամ եք և աջակցության կարիք ունեք կորցրած սարքը փոխարինելու կամ նոր սարք ձեռք բերելու համար, կարող եք դիմել ստորև թվարկված կազմակերպություններին։

[orgs](:organisations?services=equipment_replacement)

### storage-devices_end

#### Ես կցանկանայի ավելի շատ օգնություն ստանալ

> Ձեր կորցրած տվյալները վերականգնելիս հիշեք, որ ժամանակը կարևոր գործոն է։ Մի քանի ժամ կամ մեկ օր առաջ պատահաբար ջնջված ֆայլը ավելի հեշտ է վերականգնել, քան ամիսներ առաջ ջնջվածը։
>
> Կարող եք օգտագործել ծրագրային գործիք, վերականգնելու համար կորած տվյալները (ջնջման կամ կոռուպցիայի պատճառով), ինչպիսիք են՝ [PhotoRec-ը](https://www.cgsecurity.org/wiki/PhotoRec) (Windows, Mac կամ Linux-ի համար։ Տե՛ս [քայլ առ քայլ հրահանգները](https://www.cgsecurity.org/wiki/PhotoRec_Step_By_Step)), [EaseUS տվյալների վերականգնման մոգը](https://www.easeus.com/data-recovery-software/) (Windows, Mac, Android կամ iOS-ի համար), [CleverFiles Disk Drill Data Recovery Software-ը](https://www.cleverfiles.com/) (Windows-ի կամ Mac-ի համար) կամ [Recuva-ն](http://www. ccleaner.com/recuva) (Windows-ի համար)։ Հաշվի առեք, որ այս գործիքները միշտ չէ, որ աշխատում են, քանի որ ձեր օպերացիոն համակարգը կարող է արդեն իսկ նոր տվյալներ գրանցած լինել ջնջված դատայի փոխարեն։ Այդ իսկ պատճառով ձեր համակարգիչը հնարավորինս քիչ օգտագործեք տվյալների կորուստը բացահայտելուց հետո։
>
> Տվյալները վերականգնվելու հավանականությունը մեծացնելու համար անմիջապես դադարեցրեք ցանկացած գործողություն։ Կոշտ սկավառակի վրա անընդհատ գրելը կարող է նվազեցնել տվյալները գտնելու և վերականգնելու հավանականությունը։
>
> Եթե վերը նշված առաջարկներից ոչ մեկը չի աշխատել ձեզ համար, ապա ամենայն հավանականությամբ պետք կլինի վերականգնել տվյալները հարդվեյրային մակարդակով։ Եթե ինքներդ նման վերականգնում անել չեք կարող, ապա դիմեք հարդվեյրային և էլեկտրոնային սարքավորումների սպասարկման ՏՏ մասնագետի, ով կարող է օգնել ձեզ։ Այնուամենայնիվ, կախված համատեքստից և կորած տվյալների զգայունությունից, խորհուրդ չի տրվում կապվել ցանկացած ՏՏ մասնագետի հետ։ Նման դեպքերում փորձեք գտնել այնպիսի մասնագետի, ում ճանաչում ու վստահում եք։

### resolved_end

#### My issue has been resolved

Հուսով ենք, որ այս DFAK ուղեցույցը պետքական էր։ Խնդրում ենք կիսվեք ձեր կարծիքով՝ [էլ.փոստի միջոցով](mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com)։

### Final Tips

- Պահուստային պատճեններ. Միշտ լավ գաղափար է պահել մի քանի կրկնօրինակներ՝ տարբեր վայրերում։ Կախված համատեքստից, պահեստավորելու համար կարող եք օգտագործել ամպային ծառայություններ կամ ձեր հիմնական գործիքից անջատ ֆիզիկական արտաքին սարքեր։
- Կրկնօրինակման երկու տեսակների համար էլ պաշտպանեք ձեր տվյալները գաղտնագրման միջոցով։ Կատարեք կանոնավոր կրկնօրինակումներ ձեր ամենակարևոր տվյալների համար։ Ստուգեք, որ դրանք ապահով կերպով պահուստավորվել են և փորձեք այդ պատճենները՝ նախքան ծրագրային ապահովման կամ օպերացիոն համակարգի թարմացումներ անելը։
- Ստեղծեք թղթապանակների կառուցվածքային համակարգ։ Յուրաքանչյուր մարդ ունի ֆալեր կազմակերպելու սեփական մեթոդները. չկա մեկ ձևաչափ, որը կհամապատասխանի բոլորին։ Այնուամենայնիվ, կարևոր է տվյալները պահելու համար որևէ թղթապանակային համակարգ ընտրելը։ Հետևողական թղթապանակային համակարգը կարող է հեշտացնել ձեր կյանքը. կկարողանաք կարևոր ֆայլերը հավաքել մի տեղում, և դրանք պարբերաբար կրկնօրինակել։ Դա լավ միջոց է նաև ձեր ու ձեր գործընկերների զգայուն տվյալները մնացած ֆայլերից իզոլացված պահելու համար։ Ինչպես միշտ. խորը շունչ քաշեք ու ժամանակ հատկացրեք հստակ պլանավորելուն, որոշելուն, թե ինչ մեթոդով եք կազմակերպելու ձեր ֆայլերը, և թե ինչպես եք կարող օգտագործել թղթապանակային համակարգը պահեստավորումն ավելի հետևողական ու կոկիկ դարձնելու համար։

### Resources

- [Access Now Helpline Community Documentation. Ապահով պահեստավորում](https://communitydocs.accessnow.org/182-Secure_Backup.html)
- [Security in a Box. Պահեստավորման մեթոդները](https://securityinabox.org/en/files/backup/)
- [Mac-ի ֆայլերի պահուստավորման պաշտոնական էջը](https://support.apple.com/mac-backup)
- [Ինչպես միացնել կանոնավոր կրկնօրինակումները Windows-ում](https://support.microsoft.com/en-us/windows/backup-and-restore-in-windows-352091d2-bb9d-3ea3-ed18-52ef2b88cbef)
- [Ինչպես միացնել կանոնավոր կրկնօրինակումները iPhone-ում](https://support.apple.com/en-us/HT203977)
- [Ինչպես միացնել կանոնավոր կրկնօրինակումները Android-ում](https://support.google.com/android/answer/2819582?hl=en)
- [Ապահով կրկնօրինակել ձեր տվյալները](https://johnopdenakker.com/securily-backup-your-data/)
- [Ինչպես կրկնօրինակել ձեր թվային կյանքը](https://www.wired.com/story/how-to-back-up-your-digital-life/)
- [Վիքիպեդիա. Տվյալների վերականգնում](https://en.wikipedia.org/wiki/Data_recovery)
